---
titre: Étude de la phase de démarrage d'un variateur de vitesse à plateau}
classe: ATS
type: Prépa Oraux --- Dynamique et Frottement
---
	
	

Soit $(O,\vec x, \vec y, \vec z)$ un repère galiléen lié au bati (B) du variateur. 
	
Le galet (G) est lié à l'arbre moteur par une liaison pivot sans frottement d'axe $(O,\vec x)$ avec le bâti (B) (l'arbre moteur est immobilisé en translation après réglage).
	

On désigne par $\vec g = -g \vec z$ l'accélération de la pesanteur.
	

\image[.65]{img/schema.png}

\begin{center}
\begin{minipage}[t]{.45\lw}
	
	
\bb{Le galet (G)} est assimilé à un disque de rayon $r$, d'épaisseur négligeable, de centre A situé sur l'axe $(O,\vec x)$ dans le plan est perpendiculaire à $\vec x$.\\
	
	
On pose:

\begin{itemize}
	\item $\ovr{OA} = \lambda \vec x$, $(\lambda > 0)$
	\item $I$ : moment d'inertie par rapport à $(O,\vec x)$ de l'ensemble constitué par l'arbre moteur et le galet (G)
	\item $C_{m} \vec x$ : Moment du couple exercé par le moteur sur l'arbre moteur
	\item $\vec \Omega_{G/R} = \dot \alpha \vec x$
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{.45\lw}

\bb{Le Plateau (P)} est lié à l'arbre récepteur, lui-même lié en liaison pivot glissant sans frottement d'axe $(O,\vec z)$ avec le bâti (B).\\
	
Le plateau (P) est circulaire de rayon $R$ $(R>\lambda)$, de centre C situé sur l'axe $(O,\vec z)$; son plan est perpendiculaire à $\vec  z$.\\

On pose :\begin{itemize}
	\item $\ovr{OC}=r \vec z$ $(r >0)$
	\item $m$ : masse de l'ensemble constitué par l'arbre récepteur et le plateau (P)
	\item $J$ : moment d'inertie par rapport à $(O,\vec z)$ de l'ensemble constitué par l'arbre récepteur et le plateau (P)
	\item $C_{r} \vec z$ : moment du couple exercé par le récepteur sur l'arbre récepteur
	\item $\ovr \Omega(P/R) = \dot \beta \, \vec z$
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip{}

\medskip{}

La transmission du couple $C_{m}$ à l'arbre récepteur se fait par frottement  entre le galet (G) et le plateau (P).
Soit $f$ le coefficient de frottement entre le galet (G) et le plateau (P).

L'action mécanique de contact de (G) sur (P) est représentée par le torseur : 

$$
\tam{G \to P}=\torseur{H}{X \, \vec x +Y \, \vec y +Z \, \vec z \\ \vec 0}
$$


\newpage{}

\question{Réaliser le graphe des actions mécaniques.}

\question{ Étude du contact Plateau (P) - Galet (G)

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le vecteur vitesse de glissement en H de (P) par rapport à (G).
	\item Par application des lois du frottement de Coulomb, en déduire la valeur de X
	\item Par application du théorème de la résultante dynamique au plateau (P) en projection sur $\vec z$, déterminer $Z$.
	\item En déduire l'expression de $Y$
\end{enumerate}} 



\question{Déterminer l'équation obtenue par projection sur $(A,\vec x)$ du théorème du moment dynamique appliqué à l'ensemble \{(G), arbre moteur\} dans son mouvement par rapport à R.}

\question{Déterminer l'équation obtenue par projection sur $(C,\vec z)$ du théorème du moment dynamique appliqué à l'ensemble \{(P), arbre récepteur\} dans son mouvement par rapport à R.}


\question{Sachant qu'à l'instant t=0, $\dot \alpha(t=0)=\omega>0$ et $\dot \beta(t=0)=0$
{}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer $X$ et $Y$ pendant la phase de glissement entre le plateau (P) et le galet (G)
	\item Déterminer la durée T de cette phase de glissement entre (P) et (G) si l'on considère que pendant cette phase, $C_{m}$ et $C_{R}$ sont constants.
\end{enumerate}}

\question{Faire l'application numérique.}  

$I$=0,0003 kg.m$^{2}$ ; $J$=0,015 kg.m$^{2}$ ; m=3 kg ;

\medskip
	
$C_{r}$=0,1 N.m ; $C_{m}$=0,2 N.m ; f=0,2 ; g=9,81 m.s$^{-2}$ ;
	\medskip
	
$\lambda$=10 cm ; $r$=3 cm ; $\omega$=31,42 rd/s


\question{Représenter sous forme de chronogramme l'évolution de la vitesse du plateau.}
